\chapter{Contexte} % (fold)
\label{cha:Contexte}

\section{L'existant} % (fold)
\label{sec:L'existant}

Peu d'études ont été menées sur la dynamique du circuit neural de \celeg{},
principalement car il est actuellement impossible d'enregistrer la dynamique de
comportement des neurones chez un ver libre de ses mouvements.  Mais il existe
des études qui permettent d'inférer sur le rôle des différents neurones moteurs
lors du déplacement du ver \cite{Yanik2006,Chronis2007,Leifer2011}.  Des études
statistiques sur les différents motifs de déplacement \cite{Gray2005} du ver,
ainsi que des études portant sur l'éléctrophysiologie de certaines cellules
neurales \cite{Mellem2008a,Lockery2009} ont été menées.

% section L'existant (end)

\section{Contexte Biologique} % (fold)
\label{sec:Contexte Biologique}

\caeleg{} (abrégé \celeg{}) est un nématode (ou ver rond) non parasitaire d'un
millimètre de long. De part sa simplicité, ce ver est un organisme modèle en biologie
et particulièrement en génétique. Il est ainsi possible de contrôler
finement l'expression de ses gènes en ne ciblant qu'une seule ou plusieurs de
ses cellules.

\subsection{Anatomie du \celeg{}} % (fold)
\label{sub:Anatomie du caeleg}

%\begin{figure}[ht]
%   \begin{center}
%      \psfig{width=15cm,figure=pic/celegans_anatomy.eps}
%   \end{center}
%   \caption{Anatomie générale de \caeleg{}. A) représentation globale du ver,
%   vue selon le flan gauche. B) coupe transversale du ver. Source
%   \cite{Boyle2009}}
%   \label{fig:celegans_anatomy}
%\end{figure}
\begin{center}
   Aanatomie générale du vers
\end{center}
%intro :
%   - on ne présenteras pas tous ici, que le necessaire
%   - presentation du système musculaire

Un ver \celeg{} adulte mesure en général entre 1 mm et 1,2 mm de long et
possède un corps tubulaire lisse sans anneaux d'un diamètre maximal
avoisinant les 80 µm (fig~\ref{fig:celegans_anatomy},
page~\pageref{fig:celegans_anatomy}).

Un ver adulte est invariablement composé de 959 cellules (en omettant les
cellules qui deviendront des spermatozoïdes ou des oeufs), incluant 302
cellules neuronales et 95 muscles.  \cite{Boyle2009} L'invariabilité et le peu de
cellules composant ce ver en fait un organisme idéal pour l'étude
biologique et les simulations informatiques.\\


Comme tout \textit{nématode} ne possédant pas de partie rigide, \celeg{}
maintient sa forme et peut réaliser des mouvements grâce à ses fluides 
et organes qui imposent une pression interne suffisante. Comme on peut le voir sur la
figure \ref{fig:celegans_anatomy} B), les muscles sont organisés en quatre
quadrants le long du corps. Contrairement aux espèces possédant un
squelette où les muscles ne sont attachés qu'à un seul point des os, les
muscles sont ici entièrement attachés à la cuticule. Cette propriété permettra la réalisation d'une torsion régulière
et sinusoïdale.

Les deux quadrants de muscles sont innervés par la corde neuronale dorsale, et de
manière similaire, les quadrants ventraux sont innervés par la corde neuronale
ventrale. Chaque paire de quadrants (dorsale et ventrale) est controlée par le même
jeu de neurones, ainsi le ver ne peut réaliser des torsions que dans un plan à
deux dimensions. A noter que seul la tête du ver (composée des quatres premières
lignes de muscles) est innervée de manière à pouvoir réaliser des mouvements en trois
dimensions. Le ver se déplace ainsi sur ses flancs gauche ou droit, en réalisant
une succession de contraction et de décontraction des muscles dorsaux et ventraux
générant un mouvement sinusoïdale.

% subsection Anatomie du \caeleg{} (end)

\subsection{Comportement du ver} % (fold)
\label{sub:Comportement du ver}

Nous nous interesserons ici au comportement de déplacement du ver. Cependant il est
à noter que malgré son faible nombre de neurone, \celeg{} est capable de
suivre ou d'éviter des gradients de température et/ou d'odeur
\cite{Ferree1999,Gray2005}, ainsi que d'adapter son comportement si on le touche
(acceleration, fuite) \cite{Chalfie1985}. Il possède également une forme de
mémoire \cite{Rankin2005a}.\\

% TODO donner la compo du gél en réf
Comme dis précédemment le ver se déplace en contractant ses muscles dorsaux et
ventraux pour réaliser un mouvement sinusoïdale, tout en reposant sur ses
flancs droit ou gauche. L'étude du mouvement se fait généralement dans des
boites de petri contenant du gel d'agar qui lui permet de reposer
sans s'enfoncer. Le ver rampe ainsi à la surface du gel en suivant une
sinusoïde avec une longueur d'onde d'environ 2/3 de la longueur du corps et 
une fréquence de 0,5 Hz en moyenne\cite{Boyle2009}. Ce mouvement lui permet
soit de se déplacer vers l'avant, soit vers l'arrière. \celeg{} a bien sûre
la possibilité de moduler ce mouvement pour adapter sa vitesse.

Il est capable de tourner de manière lente pour suivre ou fuir des gradients
d'odeur et de température, mais il présente également un mouvement nommé
\textit{pirouette} (ou \textit{Omega-turn}, à cause de la forme en $\Omega$ qu'il
prend dans ce cas) et qui lui permet de réaliser un changement de direction
brusque. Ce mouvement est souvent utilisé pour passer d'un mouvement en marche
arrière à un mouvement en marche avant, ou lorsque le ver recherche de la
nouriture.\\

\begin{center}
   Ici une image du mouvement du ver
\end{center}

% TODO donner la compo du liquide généralement utilisé en réf
Le ver est également capable de nager dans un environnement liquide. La fréquence
de son mouvement passe alors à 2 Hz. Différentes études ont montrées que le ver
adapte ainsi son mouvement en fonction des contraintes de son environnement.
Plus d'informations peuvent être trouvées dans la thêse de J. H. Boyle \cite{Boyle2009}

% subsection Comportement du ver (end)

\subsection{Présentation du circuit neural de locomotion} % (fold)
\label{sub:Présentation du circuit neural de locomotion}

Le circuit neural de \celeg{} a été étudié en profondeur. En effet, on
connait non seulement la position de tous ses neurones, mais aussi la grande
majorité de ses connections neurales (comme vu précédent celles si sont
invariables d'un ver à l'autre).  Ainsi il est possible d'avoir une carte
précise des liens entre chaque neurone
\cite{Durbin1987,Chen2006,Boyle2009,Varshney2011}.  Plusieurs de ces données
peuvent être trouvées à l'adresse
\url{http://www.wormatlas.org/neuronalwiring.html}, le site \textit{Worm Atlas}
étant une base de donnée structurelle et comportementale de \celeg{}.

Si on connait très bien les liens entre chaque neurone, on ne connait en
revanche pas le rôle précis de certains neurones. Je vais présenter ici le
circuit neural utilisé lors de la locomotion avant, ainsi que celui
considéré comme étant générateur du mouvement arrière.

\subsubsection{Présentation d'ensemble} % (fold)
\label{ssub:Présentation d'ensemble}

% TODO ajouter une image du circuit neural générale
% c'est tes légendes d'image ça ? commencer une légende par "ici, une image de..." c'est très moche je pense... une vrai légende sa serait "Photo/Dessin/Schéma du circuit neural général ..."
\begin{center}
   ici, une image du circuit neural général, représentant l'anneau neural et la corde ventrale
\end{center}

On peut rapidement dicerner deux parties principales dans le circuit neural de
\celeg{}, un ganglion au niveau de la tête du ver, appelé \textit{anneau
nerveux}, et la \textit{corde ventrale}.

Les muscles de la tête (quatre premiers quadrants de muscles) ne sont innervés que
par \textit{l'anneau nerveux}, le reste des muscles en revanche est innervé
par \textit{l'anneau nerveux}, et par la \textit{corde ventral}.  Le rôle
présumé de \textit{l'anneau nerveux} est celui de la gestion des comportements
de haut niveaux (poursuite/fuite de gradient, réponse au touché), alors que la
très grande majorité des neurones de la \textit{corde ventrale} ne se charge que
de la contraction et décontraction des muscles. Le rôle unitaire des neurones
% mieux connu que quoi ? de ceux de l'anneau nerveux ?
composant cette corde est mieux connu.

% subsubsection Présentation d'ensemble (end)

\subsubsection{Circuit de la corde ventrale} % (fold)
\label{ssub:Circuit de la corde ventrale}

Comme dis précédement, chaque paire de muscle présent dans la partie dorsale
(et de manière équivalente dans la partie ventrale) est innervée par le même
% je comprend pas ce que tu veux dire par "combiné" ici ?
jeu de neurone, on les considérera comme combiné dans la suite de ce document.

Il existe 6 jeux de neurone différents dans la \textit{corde ventrale} pour la
gestion de la locomotion \cite{Boyle2009}, DA (9), DB (7), DD (6), VA (12), VB
(11), VD (13), où le chiffre entre parenthése designe le nombre de neurone de
chaque type, et où V désigne Ventral, et D dorsal.  Les neurones de type A et B
(DA, DB, VA, VB) sont des neurones excitants, alors que les neurones de type D
(DD, VD) sont des neurones inhibiteurs.\\


Il est admis que les neurones de type B sont dédiés au déplacement avant du ver,
et que ce circuit est répété dans l'autre sens par les neurones de type A
pour gérer le déplacement arrière \cite{AltunZ.F.andHall2011,Boyle2009,White1986}.

% Je suis pas sûre d'avoir compris ta phrase, en tout cas "axone" est un mot masculin...
On peut noter que les zones de jonction neuromusculaire \footnote{Zone de
contact entre un neurone et un muscle permettant le transfert d'information 
pour contrôler le muscle} ne se chevauchent pas, alors que les axones
des neurones se prolongent vers l'arrière pour les neurones de type B (et
inversement vers l'avant pour les types A) et se chevauchent entre eux. Cet
allongement joue le rôle de récépteur de torsion pour le ver lui permettant
ainsi de synchroniser le mouvement de ses muscles \cite{Boyle2009}. A noter que
cette fonction a été proposée par R. L. Russel et L. Byerly, le tout cité par
White et al. \cite{White1986}, mais n'a jamais été vérifiée expérimentalement
pour l'instant.


% TODO mettre une image de "l'aternance de DD/VD"
\begin{center}
   Ici, une image de "l'alternance" de VD/DD
\end{center}
A contrario des neurones de type A et B qui n'ont pas de lien entre eux, les
neurones de type D (DD, VD) sont tous excités par les neurones de type A et B, 
% je suis pas sûre de ma correction ici
et permettent d'inhiber les muscles. Les neurones DD sont excités par les neurones VA/B,
et les neurones VD par les neurones DA/B. Grâce à cela, lorsque les muscles d'un côté se 
contracteront, l'autre côté sera relaxé; ceci générant alors une
sinusoïde. La torsion étant elle controlée par les récépteurs de torsion qui
préviennent lorsqu'il faut alterner les rôles. Ce phénomène sera appelé
\textit{cross-inhibition} dans la suite.\\


En plus de ces neurones moteurs, on trouve des interneurones qui ont pour
charge de transmettre l'information entre différents neurones. Je ne
présenterais pas tous ces interneurones, mais seulement 2 paires, AVB/AVA et
PVC/AVD, qui sont pertinents dans le contexte de ce stage. Ces interneurones
permettent la génération de réaction de plus haut niveaux
\cite{Boyle2009,White1986}.  Ainsi la paire AVB/AVA se charge de la marche
avant et de la marche arrière, ainsi que du passage de l'un à l'autre. AVB gérant
la marche avant, et AVA la marche arrière. On pense aussi que l'interaction
entre ces deux interneurones permet la génération d'une \textit{pirouette},
mais rien n'a encore était prouvé que ce soit en terme expérimental, ou de
simulation.

Les interneurones PVC et AVD quand à eux, sont responsables de la réponse au
touché du ver. En plus de cette fonction, ils peuvent légèrement compenser le
rôle de AVA/AVB s'ils sont absents ou dysfonctionnants. 
% c'est quoi le soma ? es que sa serai pas plutôt le noyau ou le corps cellulaire dont tu veux parler ?
Le soma du neurone PVC se
trouve près de la queue, alors que celui d'AVD se trouve dans la tête du ver.

Les interneurones AVB et PVC sont reliés aux neurones de type B, et
AVA et AVD sont reliés aux neurones de type A.

% subsubsection Circuit de la corde ventrale (end)

% subsection Présentation du circuit neural de locomotion (end)

% section Contexte Biologique (end)

\section{Modèle du ver} % (fold)
\label{sec:Modèle du ver}

Le modèle choisis pour les simulations est celui détaillé dans la thêse de
Jordan H. Boyle \cite{Boyle2009}. Il a été proposé plusieurs modèles avant
celui-ci, mais beaucoup différenciaient le mouvement dans l'eau du mouvement
dans l'agar. J. H. Boyle démontre lui qu'il est
possible de simuler les deux comportements avec un seul modèle, uniquement
en se servant des retours réalisés par l'environement. Il modélise ainsi à la
fois le circuit neural de la corde ventrale du ver (ce modèle permet simplement
de faire avancer le ver), le corps du ver (force, élasticité) et les forces
en jeux dans l'environement.

Je vais détailler ici le modèle final tel qu'il est décrit dans la thêse de J. H. Boyle.

% section Modèle du ver (end)

\section{Contexte informatique} % (fold)
\label{sec:Contexte informatique}

% section Contexte informatique (end)

% chapter Contexte (end)
